\clearpage
\section{Bestimmung der Herzfrequenz}
\subsection{Versuchziel}
In diesem Mini-Versuch war es das Ziel die Herzfrequenz zu bestimmen. Dafür wird ein Fototransistor verwendet.
\subsection{Theorie}
Wenn der Fluss des Blutes sich in den Adern ändert, verändert sich das Streuverhalten von Licht an diesem Blut. Somit kann bei passender Beleuchtung das periodische Schlagen des Herzens als Lichtreflektion gemessen werden.
\subsection{Aufbau}
Der Aufbau bestand aus einem Arduino Uno und einem ky-039 Herzschlagsensor. Dieser Wiederum bestand essentiell aus einer LED neben einem Fototransistor.\\
5 Volt wurden an den + Eingang des Sensors gelegt, und GND an das -. Die Signalleitung S wurde mit einem internen ADC (Analog-Digital-Converter) des Arduino verbunden.\\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/6_heart/aufbau_heart_rate.jpg}
    \caption{Aufbau für die Messung der Herzschlagrate}
    \label{fig:heart_rate_aufbau}
\end{figure}

\subsection{Durchführung}
Die Messung erfolgte, indem zunächst der Serielle Plotter der Arduino IDE genutzt wurde um ein Signal zu finden. Dafür wurde die Ausgabe der Mikroprozessor Zeit entfernt.\\
In unserem Fall fanden wir ein stark dominantes Signal von \SI{0.5}{\hertz} welches den Herzschlag überlagerte.\\
Dennoch wurden die Datensätze aufgezeichnet. In der Analyse wird dies weiter diskutiert. Es wurde der gemessene Wert in der $2^{10}$ Auflösung des ADC übertragen, sowie die aktuelle Systemzeit.\\
\subsection{Analyse}
Für die Analyse verwendeten wir eine Fouriertransformation. Diese zerlegt das Signal in seine Frequenzen. Um dies Sinnvoll anzuwenden wurden die Amplituden der Ausschläge auf $2^{10}$ genormt und um den Mittelwert der gesamten Messung nach unten verschoben. So erhielt man ungefähr eine Schwingung um die Zeitachse.\\

Es wurde eine Fast Fourier Transformation genutzt, wobei die Differenz der ersten beiden Messzeiten als time step für die sample Rate benutzt wurde.\\

Die x-Achse der Fouriertransformation wurde direkt von \SI{}{\hertz} zu Schläge pro Minute (BPM) geändert. Wir betrachten maximal Frequenzen von 180 Schlägen die Minute.\\

Die Rohdaten finden sich in \autoref{fig:raw_heart_rate_5}. Dies war die Messung wo am wenigsten Fehler waren wie Overflows (Höchster Wert war höher als $2^{10}$), Bewegungen in der Messung und Rauschen in der Messung. Seine FFT findet sich in \autoref{fig:fft_heart_rate_5}.\\

Wir sehen eindeutig den Ausschlag bei etwas über 60 Schlägen die Minute. Somit ist es ein durchaus realistischer Wert. Der dominante Wert jedoch ist 30 Schläge die Minute oder \SI{0.5}{\hertz}. Es ist auch nach weiterer Recherche unbekannt. Wir vermuten, dass die Abtastrate des Sensors ein Signal mit anderer Frequenz auf diesen Wert projiziert.\\

Das verfahren der Fourier Analyse erstreckt sich über den gesamten Signalbereich und lässt lediglich die Breite des Zielspektrums als Fehler zu. Dieser beträgt somit circa 5 Schläge die Minute.

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/6_heart/heart_rate_raw_heart_rate_measurement_5.pdf}
    \caption{Rohdaten der Messung}
    \label{fig:raw_heart_rate_5}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/6_heart/heart_rate_fft_heart_rate_measurement_5.pdf}
    \caption{Fast Fourier Transformation mit versetzter y-Achse}
    \label{fig:fft_heart_rate_5}
\end{subfigure}
\end{figure}


\clearpage
\section{Bestimmung der Herzfrequenz, Versuch 2}
Anmerkung: Dieser zweite Teil dieses Versuches ist zum einen als ein persönliches Ziel entstanden durch Unzufriedenheit mit den eigenen Messergebnissen. Zum zweiten da ich zufällig die nötigen Materialien hatte. Es ist als Ergänzung zur 1. Durchführung des Mini-Versuches zu verstehen und nicht als Weiterführung des Protokolls an sich. Da das Zuhause durchführen der Experimente denen die die Materialien dafür haben einen unfairen Vorteil gegenüber denen verleihen würde, die sie nicht haben.\\
Dennoch sollen die hier verwendeten Methoden und Ergebnisse der Vollständigkeit halber nicht vorenthalten werden.
\subsection{Versuchziel}
In diesem Mini-Versuch war es das Ziel, nachzuprüfen, ob das seltsame 30 BPM Signal auch Zuhause reproduziert werden kann, oder ob es an der spezifischen Hardware oder dem spezifischen Ort lag.\\

Die hier verwendete Hardware war ein "MH sensor series flying fish"\ Fotowiderstand. Für die Beleuchtung wurde eine einfache Handy-LED-Taschenlampe verwendet, welche auf der anderen Seite des Fingers platziert wurde.
\subsection{Theorie}
Das Streuverhalten ändert auch die Transmission und nicht nur das reflektierte Licht.
\subsection{Aufbau}
Der Aufbau war Analog. Es wurde sogar das selbe Arduinoskript genutzt, abgesehen von der Änderung einer Pinvariablen.\\

Anstatt eines Arduino, wurde ein ESP-8266 verwendet. Dieser hat ebenfalls einen internen ADC mit einer $2^{10}$ Auflösung.\\
\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/6_heart/home_esp.jpg}
    \caption{Das verwendete Board}
    \label{fig:home_ESP}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/6_heart/home_sensor.jpg}
    \caption{Der verwendete Sensor}
    \label{fig:home_sensor}
\end{subfigure}
\end{figure}
\subsection{Durchführung}
Der Ablauf war Analog zum ersten versuch. Nur die Lichtquelle war diesmal auf der anderen Seite des Fingers. Der Puls wurde am Daumen vermessen.

\subsection{Analyse}
Mit dem in \nameref{sec:kinematics} erlangtem Wissen der Interpolation ist es möglich das stark verrauschte Signal des Sensors zu bereinigen, was eine Fourier Analyse um ein vielfaches Eindeutiger macht.\\
Wie man an \autoref{fig:home_raw} erkennt ist diese Interpolation auch gerechtfertigt.\\

Das starke Rauschen liegt an der Schwäche des zu messenden Signals. Die Auflösung ist fast zu gering um das Signal noch aufzunehmen. Da die Überlagerung von 30 Schlägen die Minute allerdings nicht vorhanden ist, kann die Kurve leicht interpoliert werden.\\

Die resultierenden Werte sind um einiges klarere als die zuvor gemessenen. Das Ergebnis bleibt jedoch identisch.\\
Die Werte der FFT um 0 kommen wieder aus der überlagerten Gerade durch die Bewegungen des Daumens während der Messung.

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/6_heart/heart_rate_raw_heart_rate_measurement_home.pdf}
    \caption{Die Rohdaten sowie die Interpolation}
    \label{fig:home_raw}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{1\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\linewidth]{images/6_heart/heart_rate_fft_heart_rate_measurement_home_interpolation.pdf}
    \caption{Die FFT der Interpolation}
    \label{fig:home_fft}
\end{subfigure}
\end{figure}